專家指須定期近距檢查深圳灣大橋斷纜疑國企保養馬虎

專家指須定期近距檢查
深圳灣大橋斷纜
疑國企保養馬虎

深圳灣大橋

【本報訊】深圳灣公路大橋啟用僅12年，近日發生罕見鋼纜折斷事故。翻查資料，涉事路段維修及管理合約承辦商為中國路橋工程，屬國企中交建子公司。中國路橋網頁資料顯示，深圳灣大橋維修工作屬路政署新界西及九龍高速公路管理合約一部份，整份合約為期六年，總價報稱高達8.5億元。有資深土木工程師表示，承辦商需定期近距離檢查鋼纜狀況，而鋼纜銹蝕至斷裂需長時間，促路政署進一步交代大橋維修保養狀況。

記者：鄭啟源

相關新聞：中國路橋5年奪200億元合約

涉事深圳灣公路大橋往香港方向的高架橋路段，上周五發現有一條直徑160毫米的外置預應力鋼纜折斷。大橋維修及管理工作現由承辦商中國路橋負責，相關道路維修合約於2016年1月批出，價格約4.93億元。中國路橋網頁顯示，該合約總價8.5億元，合約期2022年3月結束，需負責管理和維修新界西及九龍的快速公路及港方口岸區的公共道路。

中國路橋去年12月為將軍澳跨灣大橋工程項目進行開工儀式。互聯網

工程師促路署交代

今次鋼纜罕有銹蝕折斷疑與維修保養問題有關。有「香港橋王」之稱的土木工程署前署長劉正光，曾在深圳灣公路大橋相關維修合約獨立工程顧問公司艾奕康任職，2009年於內地期刊《科技進步與對策》撰文，討論本港公路橋樑維修及保養工程合約情況。

劉正光在文章指出，路政署批出維修合約時，規定承辦商每六個月需為橋樑做例檢，方法是在橋樑結構物前約20米視察，了解橋身結構有否明顯損壞；較詳細的近距離檢查，則在每兩年的定期檢查中進行。文章又指，承辦商需向路政署提交檢查報告，路政署收到報告後，會於兩個月內抽取5%項目隨機抽查，判斷承辦商表現是否達標。若承辦商表現有問題，每月底發放定額款項或被「扣錢」，直至補救工作完成後才可取回。本報正向路政署查詢大橋道路維修保養工程承辦商會否被處分，未獲回覆。本報亦嘗試聯絡劉正光，但未聯絡上。

資深土木工程師倪學仁指，個別道路橋樑或建於離地面較高位置，工程人員在平日例檢，一般會用望遠視察有否明顯損壞，未必能觀察到鋼纜狀況，鋼纜檢查可能要在定期的近距離視察期間進行。不過他認為，鋼纜銹蝕需要一段時間，「如果有做足檢查，都冇可能咁快生銹」，促路政署盡快交代大橋維修及管理狀況。

下一則
下一則
中國路橋5年奪200億元合約

邊有得檢查同做保養，個工程師有無拉過力...